# "Нейронные сети. Полный курс" Саймон Хайкин.

## Глава 1. Введение

`Нейрон` - элементарная ячейка вычисления или обработки информации.

`Нейронная сеть` - это громадный распределенный параллельный процессор, состоящий из нейронов, накапливающих экспериментальные знания и предоставляющих их для последующей обработки. НС похожа на мозг 2 аспектами:

1. знания поступают в НС из окружающей среды и используются в процессе обучения.
2. Для накопления знаний применяются связи между нейронами, называемые синаптическими связями.

Алгоритм обучения (learning algorithm) - процедура, используемая для процесса обучения. Она выставляет синаптические веса НС, которая обеспечивает необходимую структуру взаимосвязей нейронов. Изменение синаптических весов - традиционный метод настройки НС, который близок к теории линейных адаптивных фильтров.

`Обобщение (generalization)` - это способность получать обоснованный результат на основании данных, которые не встечались в процессе обучения.

Использование НС обеспечивают полезные свойства систем: 

1. `Нелинейность (nonlinearity)`. НС могут быть линейными и нелинейными (которая распределена по сети).

2. `Отображение входной информации в выходную (input-output mapping)`. Обучение с учителем (supervised learning) подразумевает изменение синаптических весов на основе набора маркированных учебных примеров (training sample), которые могут быть повторно использованы.Каждый из примеров состоит из входного сигнала и соответствующего ему желаемого отклика (desired response). Из множества примеров выбирается случайный, а НС модифицирует синаптические веса, для минимизации разницы между желаемым выходным сигналом и выбранным статестическим критерием. Обособленно у НС модифицируются свободные параметры (free parametrs). Процесс обучения повторяется пока изменения синапсических весов будут незначительными. 

3. `Адаптивность (adaptivity)` - способность НС адаптировать свои синапсические веса к изменениям окружающей среды. `Дилема стабильности-пластичности` - задача, заключающаяся в том, чтобы сделать основные параметры системы достаточно стабильными для игнорирования внешних помех и достаточно гибкими для обеспечения реакции на существенные изменения среды.

4. `Очевидность ответа (evidential response)`. Модно сделать НС, которая собирает информацию не только для определения принадлежности объекта к конкретному классу, но и для увеличения `достоверности (confidence)` принимаемого решения для исключения сомнительных решений, что повышает продуктивность НС.
5. `Контекстная информация (contextual information)`. Существование НС непосредственно связанно с контекстной информацией, т. к. каждый нейрон в сети может подвержен влиянию других ее нейронов. Это благодаря тому, что знания представляются в структуре НС с помощью ее состояния активации.
6. `Отказоустойчивость (fault tolerance)`. На работоспособность НС значительно влияет существенное повреждение ее структуры. Поэтому снижение качества работы НС происходит медленно.
7. `Маштабируемость (VLSI Implementability)`. Параллельная структура НС может ускорить решение многих задач и обеспечивает маштабируемость НС в рамках технологии `VSLI (very-large-scale-integrated)`.
8. Единообразие анализа и проектирования (Uniformity of analisis and design). НС - универсальный механизм обработки информации. Можно использовать одну и ту же НС для разных задач, которое обеспечивается благодаря:
	- Нейроны - стандартная часть любой НС.
	- Можно использовать одни теории и алгоритмы обучения в разных нейросетевых приложениях.
	- Модульные сети могут быть построены на основе интеграции целых модулей.
9. Аналогия с нейробиологией. 

### Модели нейронов

#### Детерминированная модель нейрона

Преобразование входного сигнала во выходной точно определено для всех значений входного сигнала.

1. Набор синапсов, каждый из которых характеризуется `весом (weight)`/`силой (strenhth)`. Сигнал `x_j` на входе синапса `j`, связанным с нейроном `k`, умножается на вес `w_kj`.
2. Сумматор (adder) складывает входные сигналы, взвешенные относительно соответствующих синапсов нейрона.
3. `Функция вктивации (activation function)`/`функция сжатия (squashing function)`  ограничивает амплитуду выходного сигнала нейрона. 
4. `Пороговый элемент (bias) b_k` - отражает увеличение или уменьшение входного сигнала, подаваемого на функцию активации.


Эквивалентные уравнения:

1. `u_k` = Сумм от j=1 до m: `w_kj`*`x_j`
2. `y_k` = `f_a`(`u_k` + `b_k`)
где `x_j` - входные сигналы; w_kj - синаптические веса нейрона k; `u_k` - линейная комбинация входных воздействий (сумма произведений входных сигналов на синаптические веса); `b_k` - порог; `f_a` - функция активации; `y_k` - выходной сигнал.

##### Типы функций активаций

1. `Функция единичного скачка`/`пороговая функция (threshold function)`/`функция Хэвисайда 				(Heaviside function)` - выходной сигнал положительный при входном равном 1, отрицательный выход при входе равном 0. 
2. Кусочно-линейная функция, формула 1.11 которой приведена на стр. 44.
3. Сигматоидная функция, формула 1.12 приведена на стр. 45.

#### Стохастическая модель нейрона

Функция активации имеет вероятностную интерпретацию.